<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

    <string name="manual_title">Руководство пользователя – OpenAPS AIMI</string>

    <string name="manual_intro">
        Добро пожаловать в AIMI (Adaptive Insulin Management Intelligence) — алгоритм более точного прогнозирования в системе AndroidAPS, который объединяет машинное обучение, физиологический мониторинг и систему продвинутых защит для управления базалом и SMB (супер-микроболюсами).
        AIMI анализирует вашу историю глюкозы, болюсы, шаги/пульс и выбранные режимы, чтобы динамически корректировать чувствительность, длительность действия инсулина и микро-болюсы, сохраняя при этом классические меры безопасности OpenAPS.\n\n
        AIMI — не чёрный ящик: он работает как ваш помощник. Чем чище ваши данные (актуальный профиль, правильные записи о еде, стабильные ночные циклы в закрытом контуре), тем точнее AIMI прогнозирует и стабилизирует уровень глюкозы.
    </string>

    <string name="manual_section_1_title">1. Установка и активация</string>
    <string name="manual_section_1_content">
        1. Активируйте плагин в меню Конфигурация ▶️ Плагины ▶️ APS и включите OpenAPS AIMI. AIMI автоматически проверяет, поддерживает ли ваша помпа временные базалы.\n
        2. Перезапустите петлю: при старте AIMI загружает историю изменяемой чувствительности и инициализирует свой PK/PD-калькулятор и фильтр Калмана.\n\n
        Фильтр Калмана — это по сути «умный сглаживатель и прогнозист»: он помогает из шумных, нестабильных сигналов (глюкоза, ввод инсулина, активность) выделить более реалистичную траекторию и предсказать ближайшее будущее.\n\n
        3. Разрешения: если вы хотите использовать шаги/пульс, убедитесь, что часы Wear OS корректно синхронизируются с AAPS.\n
        4. Проверка состояния:\n
        • На экране OpenAPS появляется AIMI Algorithm и время последнего запуска.\n
        • В логах видны причины с пометкой AIMI+, когда адаптивный базал запускает усиление или micro-resume.\n
        • В колонках SMB/Базал могут отображаться множители WCycle или NightGrowth, если эти механизмы активны.
    </string>

    <string name="manual_section_2_title">2. Основные принципы</string>
    <string name="manual_section_2_content">
        • Полный цикл: AIMI извлекает GlucoseStatusAIMI (текущий статус и историю глюкозы, IOB, активности), рассчитывает базальный план через BasalPlanner, затем применяет AIMIAdaptiveBasal для работы с плато-гликемии (когда сахар долго остаётся примерно на одном уровне) и корректирует SMB с помощью PK/PD-модели и адаптивного ISF.\n\n
        PK/PD:\n
        • PK (pharmacokinetics, фармакокинетика) — как организм влияет на препарат: всасывание, распределение, метаболизм, выведение.\n
        • PD (pharmacodynamics, фармакодинамика) — как препарат влияет на организм: сила и скорость эффекта, длительность действия.\n
        В связке PK/PD-моделирование пытается оценить, когда и насколько поданный инсулин начнёт работать и как долго сохранится эффект. Для систем автоматического дозирования это ключ к более безопасным и точным расчётам базала и болюсов.\n\n
        Простыми словами: PK/PD — это прогноз «когда и насколько» введённый инсулин начнёт действовать и сколько времени будет влиять на глюкозу.\n\n
        • Непрерывное обучение: параметры PK/PD (DIA и время пика действия) могут обновляться, когда достаточно IOB, за исключением ситуаций явного спорта или поздних жировых углеводов.\n
        • Полезные логи: поле rT.reason содержит триггеры (plateau kicker, NGR, WCycle). CSV-файлы AIMI (AAPS/oapsaimi*.csv) записывают каждое решение алгоритма для последующего анализа.\n\n
        plateau kicker — механизм, который замечает стабильное «плато» на повышенных уровнях глюкозы и добавляет сверх обычного адаптивный микроболюс, чтобы «сдвинуть» сахар с места, если стандартный базал и SMB не справляются.
    </string>

    <string name="manual_section_3_title">3. 🔧 Общие настройки</string>
    <string name="manual_section_3_content">
        Эти параметры задают физиологическую основу, на которой работают все модули AIMI.\n\n
        OApsAIMIMLtraining\n
        • Цель: включить локальное обучение модели SMB (машинное обучение на вашем же историческом поведении).\n
        • Менять, если: частые гипо — имеет смысл отключить; частые устойчивые гипер — стоит включить, чтобы дать алгоритму больше свободы обучаться.\n\n
        OApsAIMIweight, OApsAIMICHO, OApsAIMITDD7\n
        • Цель: задать физиологические рамки для инициализации фильтра Калмана для ISF (чувствительность к инсулину).\n
        • Коррекция: при склонности к гипо можно повысить вес/суточную дозу (TDD), при частых гипер — подстроить оценку углеводов (CHO), чтобы исходные предположения лучше соответствовали реальности.\n\n
        AimiUamConfidence\n
        • Цель: регулировать влияние обучения по UAM (UnAnnounced Meals — не объявленные заранее приёмы пищи и прочие непредсказанные изменения).\n
        • Менять: при гипо после UAM-эпизодов — повышать (давать больше доверия корректировкам), при затяжных гипер, которые UAM «не ловит», — снижать.\n\n
        OApsAIMIautoDrive\n
        • Цель: включить автоматическое использование дневных факторных множителей и комбинированного профиля.
    </string>

    <string name="manual_section_4_title">4. ⚙️ Регуляция базала и SMB</string>
    <string name="manual_section_4_content">
        AIMI одновременно управляет временными базалами и интенсивностью SMB.\n\n
        Глобальные параметры SMB:\n
        • OApsAIMIMaxSMB — стандартный верхний лимит микро-болюсов.\n
        • OApsAIMIHighBGMaxSMB — повышенный лимит SMB при устойчиво высоких значениях глюкозы (плато-гипер).\n
        • autodriveMaxBasal — верхний предел базала, который autoDrive может задействовать.\n\n
        AIMIAdaptiveBasal:\n
        • OApsAIMIHighBg (обычно около 180 мг/дл) — порог для запуска более агрессивных вмешательств.\n
        • OApsAIMIPlateauBandAbs — допустимый разброс глюкозы, внутри которого состояние считается плато.\n
        • OApsAIMIZeroResumeMin — время (в минутах), через которое AIMI может вернуться к низкому базалу после агрессивного снижения, чтобы снизить риск откатов и поздних гипо.
    </string>

    <string name="manual_section_5_title">5. 🧠 Адаптивный интеллект</string>
    <string name="manual_section_5_content">
        Динамический PK/PD:\n
        • AIMI объединяет ISF из профиля и суточной дозы (TDD) с оценками PK/PD, чтобы получить более реалистичную чувствительность и кривую действия инсулина.\n
        • При активных режимах приёма пищи некоторые ограничения SMB смягчаются, чтобы лучше «догонять» еду.\n\n
        Адаптивная корректировка ISF:\n
        • Алгоритм может подстраивать целевой ISF, но ограничивает изменение примерно ±5% за один цикл, чтобы не «дергать» чувствительность слишком резко.\n\n
        Динамическое время пика:\n
        • Учитывает IOB, активность, шаги и частоту пульса. На этой основе AIMI может смещать время пика действия инсулина в диапазоне примерно от 35 до 120 минут, подстраиваясь под текущие условия.
    </string>

    <string name="manual_section_6_title">6. 💡 Режимы и детекция еды</string>
    <string name="manual_section_6_content">
        Дневные факторы:\n
        • MorningFactor, AfternoonFactor, EveningFactor — множители, которые изменяют силу SMB в разное время суток, учитывая типичные суточные колебания чувствительности.\n\n
        Режимы приёма пищи:\n
        • Для режимов Breakfast, Lunch, Dinner используются разные настройки преболюса и множители.\n
        • OApsAIMIHyperFactor усиливает SMB при глюкозе выше целевого диапазона (например, BG&gt;180 мг/дл).\n\n
        AutoDrive Prebolus:\n
        • Механизм ограничивает автоматические микро-преболюсы, когда autoDrive активен, чтобы не допустить слишком частых и агрессивных подач без явного участия пользователя.
    </string>

    <string name="manual_section_7_title">7. 💪 Спорт и правила безопасности</string>
    <string name="manual_section_7_content">
        Физиологические переключатели:\n
        • OApsAIMIpregnancy, OApsAIMIhoneymoon — специальные профили корректировок для отдельных физиологических состояний.\n\n
        Детекция спорта:\n
        • AIMI снижает или ограничивает SMB, когда по шагам/частоте пульса видно интенсивную активность или задана более высокая целевая глюкоза (например, target&gt;140), чтобы уменьшить риск гипогликемий на фоне нагрузки.\n
        • Также SMB может уменьшаться (вплоть до половины) при длительном сне, отдыхе или общей низкой активности — чтобы алгоритм вёл себя более консервативно.
    </string>

    <string name="manual_section_8_title">8. 🌙 Ночной режим и рост</string>
    <string name="manual_section_8_content">
        Классический ночной режим:\n
        • OApsAIMIsleepFactor уменьшает агрессивность SMB ночью, чтобы снизить риск ночных гипо.\n\n
        Night Growth Resistance (NGR):\n
        • Механизм, ориентированный на детей и подростков, у которых ночью возможны «всплески» гормона роста и временная инсулинорезистентность.\n
        • AIMI пытается автоматически обучать пороги и множители для компенсации этих ночных подъёмов.
    </string>

    <string name="manual_section_9_title">9. ❤️ Интеграция с Wear OS</string>
    <string name="manual_section_9_content">
        Активация:\n
        • OApsAIMIEnableStepsFromWatch — разрешает использовать шаги и пульс с часов.\n\n
        Эффекты:\n
        • При интенсивной активности (например, &gt;1000 шагов за интервал и/или пульс &gt;110 уд/мин) AIMI может удлинять время пика действия инсулина и ограничивать SMB, делая алгоритм более осторожным.\n
        • В состоянии отдыха, наоборот, пик может немного сдвигаться к более раннему времени, чтобы система реагировала быстрее.
    </string>

    <string name="manual_section_10_title">10. ♀️ WCycle — менструальный цикл</string>
    <string name="manual_section_10_content">
        AIMI адаптирует базал и SMB в зависимости от фазы менструального цикла.\n
        • Активация: OApsAIMIwcycle.\n
        • Принцип работы: разные фазы цикла получают свои множители (например, повышение потребности в инсулине на поздних фазах, условно +≈10–12% в лютеиновой фазе, если это видно по данным).
    </string>

    <string name="manual_section_11_title">11. Быстрые советы по корректировке</string>
    <string name="manual_section_11_content">
        • Гипо после SMB: уменьшить OApsAIMIMaxSMB, увеличить OApsAIMISmbTailDamping.\n
        • Ночные гипо: увеличить OApsAIMIZeroResumeMin, уменьшить NightGrowthBasalMultiplier.\n
        • Гипер после еды: увеличить meal-factors, уменьшить OApsAIMIPkpdBoundsPeakMinMax.\n
        • Длительное плато-гипер: увеличить OApsAIMIKickerStep, чтобы plateau kicker включался решительнее.
    </string>

    <string name="manual_section_12_title">12. Устранение неполадок</string>
    <string name="manual_section_12_content">
        1. Смотрите rT.reason — ищите фразы AIMI+, по ним видно, какие механизмы срабатывают.\n
        2. Файлы CSV AIMI (например, _records.csv) содержат подробные переменные и решения алгоритма.\n
        3. Проверьте PK/PD: параметр PkpdEnabled должен быть включён, иначе динамическая модель действия инсулина не используется.\n
        4. Если SMB не подаются — проверьте isCriticalSafetyCondition и другие защитные ограничения, которые могли заблокировать подачу.
    </string>

</resources>